<titre>Suites Géométriques</titre>

<br/>

# Définition

<def>

Une suite $(u_n)$ est dite **géométrique de raison $q$**, avec $q \in \mathbb R$, lorsque:
Pour tout entier $n$, $\quad u_{n+1}=q\times u_n$

</def>

<exp>

Pour tout entier $n$, $\quad u_{n+1}=3\times u_n$ avec $u_0=4$

* La suite $(u_n)$ est une suite géométrique de raison $q=3$
* Calculer les premiers termes: $u_1$, $u_2$, $u_3$, $u_4$
  On sait que $u_1=3\times u_0=3\times 4= 12$
  On sait que $u_2=3\times u_1=3\times 12= 36$
  On sait que $u_3=3\times u_2=3\times 36= 108$
  On sait que $u_4=3\times u_3=3\times 108= 324$

</exp>

# Comment montrer qu'une suite est géométrique, ou pas

<pte>

Une suite $(u_n)$ est géométrique, de raison $q$
$\Leftrightarrow$ la suite de tous les quotients  $\dfrac {u_{n+1}}{u_n}$ est constante, et vaut $q$

</pte>

<exo data="Montrer qu'une suite n'est PAS géométrique">

Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_n=n^2$
Montrer que la suite $(u_n)$ n'est pas géométrique

</exo>
<stylo>
<rep>
Calculons:
* $u_0=0^2=0$
* $u_1=1^2=1$
* $u_2=2^2=4$
* $u_3=3^2=9$


Calculons les quotients suivants:
* $\dfrac {u_2}{u_1}=\dfrac {4}{1}=4$
* $\dfrac {u_3}{u_2}=\dfrac {9}{4}=2,25$

Conclusion : $\dfrac {u_2}{u_1} \ne \dfrac {u_3}{u_2}$
Ceci prouve que PAS tous les quotients $\dfrac {u_{n+1}}{u_n}$ ne sont égaux entre eux.
donc que la suite $(u_n)$ n'est PAS géométrique

</rep>
</stylo>

<clear>

<exo data="Montrer qu'une suite EST géométrique">

Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_n=3\times 4^n$ pour tout entier $n$
Montrer que la suite $(u_n)$ est géométrique.
On déterminera la raison $q$, et le terme initial $u_0$

</exo>

<stylo>
<rep>

Exprimons $u_{n+1}$ en fonction de $n$:
$u_{n+1}=3\times 4^{n+1}$
Calculons le quotient suivant en fonction de $n$:
$\dfrac {u_{n+1}}{u_n} = \dfrac {3\times 4^{n+1}}{3\times 4^n}=\dfrac {3\times 4^n \times 4^1}{3\times 4^n}=4$
Ceci prouve que:
* la suite $(u_n)$ est géométrique
* sa raison vaut $q=4$
* le terme initial vaut $u_0=3\times 4^0=3\times 1=3$

</rep>
</stylo>

# Exprimer $u_n$ en fonction de $n$

<pte>

Soit $(u_n)$ une suite géométrique, de raison $q$.
Pour exprimer $u_n$ en fonction de $n$, on dispose des formules suivantes:
* $u_n=u_0 \times q^n$
* $u_n=u_1 \times q^{n-1}$
* $u_n=u_2 \times q^{n-2}$
* etc...
* $u_n=u_p \times q^{n-p}$ où $p$ est un entier positif

</pte>


<exo>

1. Soit $(u_n)$ une suite géométrique de raison $q=2$, et de terme initial $u_0=3$. Exprimer $u_n$ en fonction de $n$

<stylo inline><rep>
On sait que $u_n=u_0\times q^{n}=3\times 2^n$
</rep>

2. Soit $(u_n)$ une suite géométrique de raison $q=4$, et de terme initial $u_1=5$. Exprimer $u_n$ en fonction de $n$

<stylo inline><rep>
On sait que $u_n=u_1\times q^{n-1}=5\times 4^{n-1}$
</rep>

</exo>

# Somme des termes consécutifs d'une suite géométrique

<pte>

Pour tout entier $n$, et pour $q \ne 1$,
$$1+q+q^2+...+q^n=\dfrac {1-q^{n+1}}{1-q}=\dfrac {q^{n+1}-1}{q-1}$$

</pte>

<exo>

Calculer les sommes suivantes:
1. $S=1+2+4+..+2^{10}$<stylo><rep>
$S=1+2+4+..+2^{10}=1+2+2^2+..+2^{10}=\dfrac {2^{10+1}-1}{2-1}=\dfrac {2^{10+1}-1}{1}=2^{11}-1=2047$
</rep></stylo>

2. $S=1+3+9+..+3^{24}$<stylo><rep>
$S=1+3+3^2+..+3^{24}=\dfrac {3^{24+1}-1}{3-1}=\dfrac {3^{25}-1}{2}$
</rep></stylo>

3. $S=1+\dfrac {1}{2}+\dfrac {1}{4}+..+\dfrac {1}{2^{30}}$<stylo><rep>
$= 1+\dfrac {1}{2}+\dfrac {1}{2^2}+..+\dfrac {1}{2^{30}}$
$S= 1+\dfrac {1}{2}+\left( \dfrac {1}{2} \right)^2+..+\left( \dfrac {1}{2} \right)^{30}$ donc $q=\dfrac 1 2$ et $n=30$
$S= \dfrac {1 - \left( \dfrac 1 2 \right) ^{30+1}}{1 - \dfrac 1 2}= \dfrac {1- \left( \dfrac 1 2 \right) ^{31}}{\dfrac 1 2}$
$S= 2\times \left( 1- \left( \dfrac 1 2 \right) ^{31} \right)= 2\times \left( 1- \dfrac 1 {2^{31}} \right)$
</rep></stylo>

4. Exprimer $S$ en fonction de $n$:
 $S=1+2+4+...+2^{n}$<stylo><rep>
$S=1+2+4+..+2^{n}=1+2+2^2+..+2^{n}$
$=\dfrac {2^{n+1}-1}{2-1}=\dfrac {2^{n+1}-1}{1}=2^{n+1}-1$
</rep></stylo>

5. Exprimer $S$ en fonction de $n$:
$S=1+3+9+..+3^{n}$

6. Exprimer $S$ en fonction de $n$:
$S=1+\dfrac {1}{2}+\dfrac {1}{4}+..+\dfrac {1}{2^{n}}$

7. Exprimer $S$ en fonction de $n$:
$S=1+\dfrac {2}{3}+\dfrac {4}{9}+..+\dfrac {2^n}{3^{n}}$

8. Exprimer $S$ en fonction de $n$:
$S=2^{10}+2^{11}+..+2^n$

9. Exprimer $S$ en fonction de $n$:
$S=\dfrac {2^4}{3^4}+\dfrac {2^5}{3^5}+..+\dfrac {2^n}{3^{n}}$

</exo>

<pte>

Soit $(u_n)$ une suite géométrique de raison $q$ et de terme initial $u_0$:
$S=u_0+u_1+u_2+...+u_n=u_0 \times \dfrac {1-q^{n+1}}{1-q}$
$=u_{premier} \times \dfrac {1-q^{\text{NB de Termes}}}{1-q}$

</pte>


<pte>

Soit $(u_n)$ une suite géométrique de raison $q$ et de terme initial $u_0$:
$S=u_a+...+u_b=u_a \times \dfrac {1-q^{b-a+1}}{1-q}$
$=u_{premier} \times \dfrac {1-q^{\text{NB de Termes}}}{1-q}$

</pte>

# Limite des suites $(q^n)$

<pte >

Soit $q$ un réel.

:one: Si $-1<q<1$, Alors $\displaystyle \lim_{n \to +\infty} q^n=0$
:two: Si $q>1$, Alors $\displaystyle \lim_{n \to +\infty} q^n=+\infty$
:three: Si $q=1$ Alors pour tout entier $n$, $q^n=1^n=1$ 
$\quad$ donc $\displaystyle \lim_{n \to +\infty} q^n=1$
:four: Si $q\le -1$, Alors **la suite $(q^n)$ n'admet pas de limite.**
En effet, la suite $(u_n)$ prend des valeurs alternées (resp. positives puis négatives) s'approchant respectivement et alternativement vers $+\infty$, et $-\infty$: Dans ce cas, on dit qu'*il n'existe pas de limite*.

</pte>

<exo>

Déterminer la limite des suites $(u_n)$ suivantes

1. $u_n=(0,2)^n$<stylo><rep>
$\displaystyle \lim_{n \to +\infty} (0,2)^n=0$ car $-1<q=0,2<1$
</rep></stylo>

2. $u_n=(0,98)^n$<stylo><rep>
$\displaystyle \lim_{n \to +\infty} (0,98)^n=0$ car $-1<q=0,98<1$

</rep></stylo>

3. $u_n=(1,04)^n$<stylo><rep>
$\displaystyle \lim_{n \to +\infty} (1,04)^n=+\infty$ car $q=1,04>1$

</rep></stylo>

4. $u_n=(13,58)^n$<stylo><rep>
$\displaystyle \lim_{n \to +\infty} (13,58)^n=+\infty$ car $q=13,58>1$

</rep></stylo>

5. $u_n=2\times (0,45)^n$<stylo><rep>
$\displaystyle \lim_{n \to +\infty} 2\times (0,45)^n=2\times 0$ car:
$\displaystyle \lim_{n \to +\infty} (0,45)^n=0$
d'après le théorème sur le produit des limites.
</rep></stylo>

6. $u_n=0,1\times 2^n$<stylo><rep>
$\displaystyle \lim_{n \to +\infty} 0,1\times 2^n=+\infty$ car:
$\displaystyle \lim_{n \to +\infty} 2^n=+\infty$
et d'après le théorème sur le produit de limites.

</rep></stylo>

7. $u_n=-3\times 5^n$<stylo><rep>
$\displaystyle \lim_{n \to +\infty} -3\times 5^n=-\infty$ car:
$\displaystyle \lim_{n \to +\infty} 5^n=+\infty$
et d'après le théorème sur le produit de limites.

</rep></stylo>

8. $u_n=4,5\times (0,3)^n$


# Limite de la Somme des termes consécutifs d'une suite Géométrique

<pte>

Soit $(u_n)$ une suite géométrique de raison $0<q<1$
Soit $S_n=u_0+u_1+...+u_n$
Alors $\displaystyle \lim_{n \to +\infty} S_n=\dfrac {u_0} {1-q}=u_0\times \dfrac {1}{1-q}$

</pte>

<demonstration bo>

Soit $S_n=u_0+u_1+u_2+...+u_n=u_0+u_0\times q^1+u_0\times q^2+...+u_0\times q^n$
donc $S_n=u_0\times \left( 1+q^1+q^2+...+ q^n\right)= u_0\times \dfrac{1-q^{n+1}}{1-q}$
$S_n= \dfrac{u_0}{1-q}\times (1-q^{n+1})$
Or $0<q<1$ donc $\displaystyle \lim_{n \to +\infty} q^{n+1}=0$ donc $\displaystyle \lim_{n \to +\infty} (1-q^{n+1})=1-0=1$ d'après le théorème sur la soustraction de limites ("TSL")
Donc $\displaystyle \lim_{n \to +\infty} \dfrac{u_0}{1-q}\times (1-q^{n+1})=\dfrac{u_0}{1-q}\times 1=\dfrac{u_0}{1-q}$
d'après le théorème sur le produit de limites ("TPL")
donc $\displaystyle \lim_{n \to +\infty} u_n=\frac{u_0}{1-q}$

</demonstration>

<exo>

Pour chacune des suites **géométriques** suivantes, calculer la limites de la somme $S_n$ indiquée:

1. $(u_n)$ géom, de raison $q=\dfrac 12 $, $u_0=3$, $S_n=u_0+u_1+...+u_n$
<br/>
2. $(u_n)$ géom, de raison $q=\dfrac 23 $, $u_0=4$, $S_n=u_0+u_1+...+u_n$
<br/>
3. $(u_n)$ géom, de raison $q=0,48 $, $u_0=6$, $S_n=u_0+u_1+...+u_n$
<br/>

</exo>